\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía} 


\begin{thebibliography}{99}

    % ── LENGUAJES Y ENTORNOS ──────────────────────────────────────────

    \bibitem{python-docs}
    Python Software Foundation. (2024). \textit{Python 3 documentation}. 
    Disponible en: \url{https://docs.python.org/3/}

    \bibitem{cpp-docs}
    cppreference.com. (2024). \textit{C++ language reference}. 
    Disponible en: \url{https://en.cppreference.com/w/cpp/language}

    \bibitem{arduino-ide}
    Arduino. (2024). \textit{Arduino IDE documentation}. 
    Disponible en: \url{https://docs.arduino.cc/software/ide-v2/}

    \bibitem{html-docs}
    Mozilla Developer Network. (2024). \textit{HTML: HyperText Markup Language}. MDN Web Docs. 
    Disponible en: \url{https://developer.mozilla.org/es/docs/Web/HTML}

    % ── BACKEND ───────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{fastapi-docs}
    Ramírez, S. (2024). \textit{FastAPI documentation}. 
    Disponible en: \url{https://fastapi.tiangolo.com/}

    \bibitem{sqlalchemy-docs}
    SQLAlchemy Authors. (2024). \textit{SQLAlchemy documentation}. 
    Disponible en: \url{https://docs.sqlalchemy.org/}

    \bibitem{alembic-docs}
    SQLAlchemy Authors. (2024). \textit{Alembic documentation}. 
    Disponible en: \url{https://alembic.sqlalchemy.org/en/latest/}

    \bibitem{pydantic-docs}
    Pydantic Team. (2024). \textit{Pydantic documentation}. 
    Disponible en: \url{https://docs.pydantic.dev/latest/}

    % ── BASE DE DATOS ─────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{postgresql-docs}
    The PostgreSQL Global Development Group. (2024). \textit{PostgreSQL documentation}. 
    Disponible en: \url{https://www.postgresql.org/docs/}

    % ── FRONTEND ──────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{react-docs}
    Meta Platforms, Inc. (2024). \textit{React documentation}. 
    Disponible en: \url{https://react.dev/}

    \bibitem{mui-docs}
    MUI Team. (2024). \textit{Material UI documentation}. 
    Disponible en: \url{https://mui.com/material-ui/getting-started/}

    % ── DESPLIEGUE ────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{railway-docs}
    Railway Corp. (2024). \textit{Railway documentation}. 
    Disponible en: \url{https://docs.railway.app/}

    \bibitem{vercel-docs}
    Vercel Inc. (2024). \textit{Vercel documentation}. 
    Disponible en: \url{https://vercel.com/docs}

    % ── HARDWARE ──────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{esp32c5-docs}
    Espressif Systems. (2024). \textit{ESP32-C5 technical reference manual}. 
    Disponible en: \url{https://docs.espressif.com/projects/esp-idf/en/latest/esp32c5/}

    \bibitem{aht10-datasheet}
    ASAIR (Aosong Electronics). (2020). \textit{AHT10: Calibrated digital temperature 
    and humidity sensor --- datasheet} (v1.1). 
    Disponible en: \url{http://www.aosong.com/en/products-33.html}

    % ── GESTIÓN DE INVENTARIOS ────────────────────────────────────────

    \bibitem{oracle-inventory}
    Oracle Corporation. (2024). \textit{¿Qué es la gestión de inventario?} 
    Disponible en: \url{https://www.oracle.com/mx/scm/inventory-management/what-is-inventory-management/}

    \bibitem{enacademia-viabilidad}
    ENAcademia. (2024). \textit{Viabilidad y factibilidad del proyecto}. 
    Disponible en: \url{https://enacademia.com/viabilidad-y-factibilidad-del-proyecto/}

\end{thebibliography}
\clearpage